\section{Type IIサブシステムのGPUを用いたソルバ実行}
\subsection{AmgXによる線形ソルバ・前処理のGPUオフロード実行}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
##@flow-cx ケースの複製
cd ~/lectures/Supercomputer-OpenFOAM-Training/Flow/AhmedBody/run #実行用ディレクトリに移動
cp -r master case-cx0  #既存ケースのコピー
cd case-cx0            #新ケースのディレクトリに移動
cp system/cx/* system/ #線形ソルバの設定変更
less system/fvSolution #線形ソルバの設定確認
\end{lstlisting}
\vspace{-5mm}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},caption={system/fvSolution},linerange={17-33}]{../run/master/system/cx/fvSolution}
\clearpage
\vspace{-6mm}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
##@flow-cx 圧力線形ソルバに関するAmgXのオプション設定確認
less system/amgxpOptions
\end{lstlisting}
\vspace{-6mm}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},caption={system/amgxpOptions},linerange={2-24}]{../run/master/system/cx/amgxpOptions}
\vspace{-6mm}
\begin{tips}
  \begin{itemize}
  \item
    OpenFOAMの残差計算手法と合わせるために，
    \verb|"norm"|に\verb|"L1_SCALED"|を指定する．
  \end{itemize}
\end{tips}
\clearpage
\begin{lstlisting}[language={Command}]
##@flow-cx GPUオフロード実行用ジョブスクリプトの確認
less cxShare.sh
\end{lstlisting}
\lstinputlisting[language={BashScript},caption={cxShare.sh},basicstyle={\scriptsize\ttfamily},linerange={1-20}]{../run/master/cxShare.sh}
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{0.5\zh}
\item
  OpenFOAMの環境設定を行うとともに，
  AmgXやPETScの環境設定を行う．
\end{itemize}
\clearpage
\lstinputlisting[language={BashScript},caption={cx1base.sh},basicstyle={\scriptsize\ttfamily}]{../run/master/cx1base.sh}
{\small
\begin{itemize}
\item
  (必須) \verb|-L rscgrp=cx-workshop| : リソースグループ名(講習会以外ではcx-debug等に適宜変更する)
\item
  (必須) \verb|-L node=1| : ノード数指定
\item
  (任意) \verb|-L elapse=0:30:00| : 経過時間制限値
\item
  (任意) \verb|-S| : ジョブ統計情報とノードごとの詳細情報をファイルに出力
\end{itemize}
}
\clearpage
\lstinputlisting[language={BashScript},caption={cx2mesh.sh},basicstyle={\scriptsize\ttfamily}]{../run/master/cx2mesh.sh}
{\small
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{0.5\zh}
\item
  AmgXを用いる場合，
  線形ソルバのみGPUにオフロードし，
  その他の処理はCPUが処理するため，
  通常はMPI並列数をCPUの物理コア数とするのが望ましい．
\item
  今回は格子数が約2.7Mと小規模であるため，
  GPU数を増やしてもスケールしないので，
  4GPUを持つType IIを1ノード使用する．
\item
  Type IIは1ノードあたりCPU(Intel Xeon Gold 6230, 20コア)を2ソケット有するので，
  40MPI並列とする．
\item
  Type II用のOpenFOAMのMPI並列実行では，
  Type I用のFJMPIではなく，
  OpenMPIを用いるので，
  mpiexecのオプションが異なる．
  詳細は「Type II利用手引書」の「複数ノード MPI 並列ジョブ用スクリプト(GCC コンパイラ+Open MPI の場合)」を参照のこと．
\end{itemize}
}
\clearpage
\lstinputlisting[language={BashScript},caption={cx3init.sh},basicstyle={\scriptsize\ttfamily}]{../run/master/cx3init.sh}
\lstinputlisting[language={BashScript},caption={cx4solve.sh},basicstyle={\scriptsize\ttfamily}]{../run/master/cx4solve.sh}
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{0.5\zh}
\item
  \verb|numactl --localalloc|により近接メモリブロックを利用．
\item
  \verb|petscFoam|のライブラリを用いるので，
  \verb|-lib petscFoam|をオプションに加える．
\end{itemize}
\clearpage
\subsection{Type IIでのジョブ実行・モニター・プロット}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
##@flow-cx ジョブ投入
../../../bin/Allrun.batch cx[0-9]*.sh
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
##@flow-cx ジョブ確認やログのトレース(cx4solve.shのジョブが開始されるまで繰り返す)
pjstat -E     # -E: ステップジョブ内のサブジョブを展開して表示
tail -f log.* # ログのトレース．表示が止まったらCtrl-Cで中止
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
##@lm01 関数出力のモニターとプロット
cd ~/lectures/Supercomputer-OpenFOAM-Training/Flow/AhmedBody/run/case-cx0/
foamMonitor -y "[-1:1]" -r 1 postProcessing/forceCoeffs/0/coefficient.dat &
# 計算終了後(反復回数500回)に以下を実行
./Allrun.plot # プロット
evince *.pdf  # プロット閲覧
\end{lstlisting}
\clearpage
\subsection{各ケースでのソルバの計算時間の比較}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
##@flow-cx 解析時間の比較
cd ..         # 実行ディレクトリrunに移動
~/lectures/Supercomputer-OpenFOAM-Training/bin/averageExecutionTime.sh */log.simpleFoam*
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={CommandOutput}]
#Filename,TimeSteps[-],InitTime[s],LastTime[s],Time[s],AveTime[s]
case-0/log.simpleFoam.*,500,2.6,89.84,87.24,0.17483
case-1/log.simpleFoam.*,500,2.5,95.98,93.48,0.187335
case-cx0/log.simpleFoam-cx.*,500,8.52,633.97,625.45,1.25341
\end{lstlisting}
\begin{tips}
  \begin{itemize}
    \setlength\itemsep{0.5\zh}
  \item
    Type Iを12ノードを用いたcase-0に比べ，
    Type IIを1ノードを用いたcase-cx0は約7.2倍遅い．
  \item
    Type Iでの計算時間が1ノードの範囲までスケール(ノード数に逆比例)すると仮定すると，
    1ノードでの計算時間は約2.1秒となるので，
    Type IIは約1.7倍速い．
  \item
    GPUによる高速化が望めるより大規模な問題で検討されたい．
  \end{itemize}
\end{tips}
